**A面**與**B面**（和）是[流行音樂業界術語](../Page/流行音樂.md "wikilink")，於1950年代開始常用，原本指出版的7[英吋](../Page/英吋.md "wikilink")[黑膠唱片](../Page/黑膠唱片.md "wikilink")（必須是[單曲](../Page/單曲.md "wikilink")）的兩面。現在A面和B面通常用來辨別歌曲的重要度——放在A面的歌曲為主打歌，歌手會期望這些歌經常在[電台等](../Page/電台.md "wikilink")[傳媒渠道曝光](../Page/傳媒.md "wikilink")；放在B面的歌曲則屬於次要或附加歌目。

A-Side和B-Side最初是指7英吋黑膠唱片的兩面，唱片業從1950年代開始使用這種介質錄製單曲。A-Side和B-Side逐渐被用于形容录制在碟片两面的两种不同类型的歌，A-Side通常录制的是我们所说的主打歌（那些被用来打榜或者期望在电台节目里热播的曲目），B-Side（或称flipside）是指的第二类歌，这些歌通常不会出现在乐队的[LP](../Page/密纹唱片.md "wikilink")（Long
playing record album）中。

## 歷史

最初的10寸，78rpm的唱片只能单面录制。双面录制，每面录制一首歌的唱片。首先由[哥伦比亚唱片公司在欧洲推出](../Page/哥伦比亚唱片公司.md "wikilink")，到了1910年代，这种双面录制的唱片在欧洲和美国都已变得很普通。唱片排行榜直到1930年代才出现；A-Sides
和 B-Sides
那时已存在，但人们并不认为哪一面的歌曲会显得更重要；而且尤为关键的是，电台会播出录制于唱片任一面上的歌曲。A面还是B面并没有传达出唱片的内容。

到了1948年，哥伦比亚唱片公司又引入了10和12寸的长时间播放的黑胶唱片（vinyl）作为商业销售，其竞争对手RCA-Victor第二年以一种7寸大的45rpm的vinyl唱片作为回应，这种唱片能够取代78rpm的唱片作为单曲的发行介质。随着黑胶唱片在1950年代的出现，「单曲」一词变得更为流行。起先，大多数的唱片厂牌会随机的安排哪些歌放在A面，哪些放在B面。（所有的留声机唱片，除了唱片编号，对唱片的每一面都有特定的标识；A面通常会被赋予一个较小的序列号）在这个随机系统下，很多艺人有了所谓的「双面热门（单曲）」，这些唱片中每一面都有歌打入美国的销售榜单之一（包括[billboard](../Page/告示牌_\(雜誌\).md "wikilink")、或其他杂志），或被收录进。（通常在10、12寸的黑胶唱片上录制3-4首单曲；而在7寸的黑胶唱片上录制两首单曲，每一面一首）

随着时间的推移，随机安置歌曲的惯例被改变了。1950年代的早期，A面的歌曲是唱片公司希望电台播放的曲目，当时45rpm唱片（单曲唱片）统治了整个唱片的销售市场。这种情况一直持续到1968年，在英国，唱片专辑的总生产量超过了单曲唱片的生产量。到1990年代早期，双面热门（单曲）已变得十分罕有。专辑的销量增加了，并且专辑的B面被用于放置不那么讨好，不适合电台播放，器乐演奏版本或者录音不佳的歌曲。

随着[卡带和](../Page/卡带.md "wikilink")[CD的单曲在](../Page/CD.md "wikilink")1980年代的出现，AB面的区别变的没有什么意义了。一开始，卡带单曲的发行通常会在每一面录制一首歌，与黑胶唱片的安排一致，但最后，多单曲的卡带，收录超过两首单曲的形式变得越来越流行。随着1990年代卡带发行的减少，AB面的分法事实上已不存在了，统治唱片业的介质已变成CD，但是CD已没有相对应的AB面区分。然而B-Sides仍然用于描述附赠的曲目或少量的曲目。

随着合法[數位音樂下載的出现](../Page/數位音樂下載.md "wikilink")，CD单曲和其他物理介质的销售都下降了，B-Side这一词汇现如今也并不被广泛使用了。那些未被艺人的唱片专辑收录但仍能通过同一下载目录获取的歌曲，通常被称为「未发行的」、「未收录」、「少有的」或「独家的」曲目。

這邊要一提的是[日本](../Page/日本.md "wikilink")。單曲在[日本流行音樂作品的發行上與](../Page/日本流行音樂.md "wikilink")[專輯共據主流地位](../Page/音樂專輯.md "wikilink")，即使單曲的儲存介質隨時代有所改變，也持續保留著A面曲與B面曲的作法。A面曲通常被稱為「標題曲」（
/ title track），B面曲則稱為「收錄曲」（ / coupling
track）。由於日本唱片公司在製作單曲時，不會因為B面曲屬於附加曲目而降低製作品質，因而有時會出現B面曲比A面曲更受歡迎的現象。

## B/W与C/W

一张唱片的B面曲目常被简称为**b/w**，意为“backed with”，或“bundled
with”。现在也常称为**c/w**，意为“combined with”或“coupled
with”。

## 參考資料

## 相關條目

  - [唱片](../Page/唱片.md "wikilink")
  - [專輯](../Page/專輯.md "wikilink")
  - [黑膠唱片](../Page/黑膠唱片.md "wikilink")
  - [單曲](../Page/單曲.md "wikilink")

[Category:音頻儲存](../Category/音頻儲存.md "wikilink")
[\*](../Category/單曲.md "wikilink")